.. _Lösungen Arithmetik:
.. _Lösungen zur Arithmetik:

Lösungen zur Arithmetik
=======================

.. _Lösungen Grundrechenarten und Rechenregeln:

Grundrechenarten und Rechenregeln
---------------------------------

Die folgenden Lösungen beziehen sich auf die :ref:`Übungsaufgaben <Aufgaben
Grundrechenarten und Rechenregeln>` zum Abschnitt :ref:`Grundrechenarten und
Rechenregeln <Grundrechenarten und Rechenregeln>`.

----

.. _gr01l:

* :math:`\text{a) }` Durch Addition beziehungsweise Subtraktion können nur
  gleichartige Terme zusammengefasst werden (beispielsweise ergibt :math:`a + a
  +a = 3 \cdot a`, :math:`a + b + c` lässt sich hingegen nicht weiter
  vereinfachen). Im konkreten Fall müssen zunächst die Klammern aufgelöst
  werden:

  .. math::

      {\color{white}= }&3 \cdot a - 2 \cdot b - (6 \cdot a + 3 \cdot b) - (-3 \cdot a - 4 \cdot b) \\
      = &3 \cdot a - 2 \cdot b - \,\, 6 \cdot a - 3 \cdot b \quad  + \;\; 3 \cdot a + 4 \cdot b \\

  Hierbei wurde berücksichtigt, dass ein Minus-Zeichen vor einer Klammer das
  Vorzeichen aller Terme innerhalb der Klammer vertauscht. Nun können die
  einzelnen Vielfachen von :math:`a`- beziehungsweise :math:`b` sortiert und
  zusammengefasst werden. Man erhält damit

  .. math::

      &3 \cdot a \; - \; 2 \cdot b \; - \; 6 \cdot a \;\; - \;\; 3 \cdot b \; + \; 3 \cdot a \; + \; 4 \cdot b \\
      = \;&3 \cdot a \; - \; 6 \cdot a \; + \; 3 \cdot a \;\; - \;\; 3 \cdot b \; - \; 2 \cdot b  \; + \; 4\cdot b  = - b \\

  Das Sortieren der einzelnen Summanden ist optional und wird meist nicht
  explizit geschrieben; im obigen Beispiel wurden die Terme nur zwecks der
  besseren Übersichtlichkeit explizit sortiert.

* :math:`\text{b) }` Um Terme miteinander zu multiplizieren, multipliziert man
  einerseits die Koeffizienten (mit ihren Vorzeichen) sowie die Variablen
  miteinander. Im konkreten Fall ergibt sich damit:

  .. math::

      &5 \cdot a \cdot b \cdot (-2) \cdot b^2 \cdot c \cdot \dfrac{1}{2} \cdot a^2 \cdot b \cdot c^2 \\
      = \; & 5 \cdot (-2) \cdot \dfrac{1}{2} \cdot a \cdot a^2 \cdot b^2 \cdot b
      \cdot c \cdot c^2 = - 5 \cdot a^3 \cdot b^3 \cdot c^3\\

  Ebenso wie bei der Multiplikation von Zahlen können somit auch Produkte von
  gleichartigen Variablen zu Potenzen zusammengefasst werden.

  :ref:`Zurück zur Aufgabe <gr01>`

----


.. _Lösungen Bruchrechnung:

Bruchrechnung
-------------

Die folgenden Lösungen beziehen sich auf die :ref:`Übungsaufgaben <Aufgaben
Bruchrechnung>` zum Abschnitt :ref:`Bruchrechnung <Bruchrechnung>`.

----

.. _br01l:

* Bei der Angabe eines Definitionsbereichs muss sichergestellt werden, dass der
  Nenner eines Bruchterms nicht Null wird. Konkret muss also gelten:

  .. math::

      \begin{array}{>{\arraybackslash$}p{14cm}<{$} >{\arraybackslash$}p{1cm}<{$}}
          \text{a) } \dfrac{5 \cdot a - 3}{4 \cdot a} \qquad \quad \;\;\,
          \Rightarrow \; 4 \cdot a \ne 0  \;\,\quad \Longleftrightarrow \quad a
          \ne 0 & \\[16pt]
          \text{b) } \dfrac{2 \cdot a + 4 \cdot b}{b - 7} \qquad \;\;
          \Rightarrow \;  b - 7 \ne 0 \quad \Longleftrightarrow \quad b \ne 7 &
          \\[16pt]
          \text{c) } \dfrac{8}{(c + 3) \cdot (c - 2)}  \;\;\; \Rightarrow \;
          (c+3) \ne 0 \text{ und } (c-2) \ne 0 \quad \Longleftrightarrow \quad c
          \ne -3 \; \wedge \; c \ne 2 & \\[18pt]
          \text{d) } \dfrac{2 \cdot c \, + \, 5 \cdot d \, + \, 1}{3 \cdot
          d\;\!^2 + 1} \; \Rightarrow \; d\;\!^2 > -1 \; \quad
          \Longleftrightarrow \quad \text{ keine Einschränkung nötig!}  &
          \\[12pt]
      \end{array}

  In Teilaufgabe :math:`\text{d) }` wurde die Tatsache genutzt, dass das Quadrat
  einer Zahl stets positiv ist.

  :ref:`Zurück zur Aufgabe <br01>`

----

.. _br02l:

* :math:`\text{a) }` Die beiden Bruchterme haben den gleichen Nenner; folglich
  lassen sich ihre Zähler unmittelbar zusammenfassen:

  .. math::

      \frac{8 \cdot a - 3 \cdot b}{a^2 - b^2} - \frac{5 \cdot a - 6 \cdot b}{a^2
      - b^2} = \frac{8 \cdot a - 3 \cdot b - (5 \cdot a - 6 \cdot b)}{a^2 - b^2}
        = \frac{3 \cdot a + 3 \cdot b}{a^2 - b^2}

  Im Zähler kann nun :math:`3` als gemeinsamer Faktor ausgeklammert werden; der
  Nenner kann als binomische Formel geschrieben werden. Damit ergibt sich:

  .. math::

      \frac{3 \cdot a + 3 \cdot b}{a^2 - b^2} = \frac{3 \cdot (a + b)}{(a+b)
      \cdot (a-b)} = \frac{3}{a - b}

  Im letzten Rechenschritt wurde der gemeinsame Faktor :math:`(a+b)` gekürzt.

* :math:`\text{b) }` Bei dem Produkt der beiden Bruchterme kann der Faktor
  :math:`(c-d)` gekürzt werden; ebenso kann der verbleibende Zählerterm
  :math:`(c+d)` gegen das Quadrat dieses Terms im Nenner gekürzt werden. Damit
  ergibt sich:


  .. math::

      \dfrac{c + d}{c - d} \cdot \dfrac{(c - d)}{(c+d)^2} = \frac{(c+d) \cdot
      \cancel{(c-d)}}{\cancel{(c-d)} \cdot (c+d)^2} = \frac{c+d}{(c+d)^2} =
      \frac{1}{c+d}
      \\ {\color{white}...}

* :math:`\text{c) }` Dividieren heißt mit dem Kehrbruch multiplizieren. Damit
  ergibt sich:

  .. math::

      \dfrac{8 \cdot e^2 \cdot f}{3 \cdot g \cdot h} : \dfrac{4 \cdot e \cdot
      f}{6 \cdot g^2 \cdot h^2} =
      \dfrac{8 \cdot e^2 \cdot f}{3 \cdot g \cdot h} \cdot  \dfrac{6 \cdot g^2 \cdot h^2}{4 \cdot e \cdot
      f}

  Dieses Produkt enthält sowohl im Zähler wie auch im Nenner ausschließlich
  Produkte; die einzelnen Faktoren können somit folgendermaßen gekürzt werden:

  .. math::

      \dfrac{8 \cdot e^2 \cdot f \cdot 6 \cdot g^2 \cdot h^2 }{3 \cdot g \cdot h
      \cdot 4 \cdot e \cdot f} = \dfrac{2 \cdot 2 \cdot e^2 \cdot g^2 \cdot h^2}{e \cdot g \cdot h} = 4 \cdot e \cdot g \cdot h


  :ref:`Zurück zur Aufgabe <br02>`


----


.. _Lösungen Potenzen, Wurzeln und Logarithmen:

Potenzen, Wurzeln und Logarithmen
---------------------------------

Die folgenden Lösungen beziehen sich auf die :ref:`Übungsaufgaben <Aufgaben
Potenzen, Wurzeln und Logarithmen>` zum Abschnitt :ref:`Potenzen, Wurzeln und
Logarithmen <Potenzen, Wurzeln und Logarithmen>`.

----

.. _pwl01l:

* :math:`\text{a) }` Die Wurzel kann folgendermaßen umgestellt werden:

  .. math::
  
      \sqrt[2]{16}^3 = 16^{\frac{3}{2}} = (\sqrt[2]{16})^3 = 4^3 = 64
  
* :math:`\text{b) }` Beim Quadrieren eines Produkts werden alle Faktoren einzeln
  quadriert, es gilt also :math:`(a \cdot b)^c = a^c \cdot b^c`. Man erhält
  damit:

  .. math::
  
      (5 \cdot \sqrt{2})^2  = 5^2 \cdot \sqrt{2}^2 = 25 \cdot 2 = 50
  
* :math:`\text{c) }` In der Darstellung als allgemeine Potenz ergibt sich für
  die Wurzel: 

  .. math::
  
      (\sqrt[2]{7})^4 = 7^{\frac{4}{2}} = 7^2 = 49

* :math:`\text{c) }` Auch in diesem Fall ist eine Darstellung der Wurzel als
  allgemeine Potenz hilfreich. Mit dem Zusammenhang :math:`(a^b)^c = a^{b \cdot
  c}` ergibt sich:

  .. math::
  
      \sqrt[4]{a^8 \cdot b^4}^3  = (a^8 \cdot b^4)^{\frac{3}{4}} = a ^{8 \cdot
      \frac{3}{4}} \cdot b^{4 \cdot \frac{3}{4}} = a^6  \cdot b^3 \\[12pt]

* :math:`\text{e) }` Der Term lässt sich vereinfachen, indem man die einzelnen
  Wurzeln schrittweise "zusammenzieht":

  .. math::

      \sqrt[3]{7 \cdot \sqrt{7 \cdot \sqrt[3]{7}}} = \sqrt[3]{7 \cdot
      \sqrt{\sqrt[3]{7^3 \cdot 7}}} = \sqrt[3]{7 \cdot \sqrt[6]{7^4}} =
      \sqrt[3]{7 \cdot \sqrt[3]{7^2}} = \sqrt[3]{\sqrt[3]{7^3 \cdot 7^2}} =
      \sqrt[9]{7^5}

  Im ersten Schritt wurde für der Faktor :math:`7` durch den gleichwertigen
  Ausdruck :math:`\sqrt[3]{7^3}` ersetzt und damit das Produkt der Wurzeln
  :math:`\sqrt[3]{7^3} \cdot \sqrt[3]{7}` zu einer Wurzel  :math:`\sqrt[3]{7^3
  \cdot 7}` zusammengefasst. Dadurch konnte die Quadrat- und die innere
  Kubikwurzel als eine einzige Wurzel geschrieben werden. Ein ähnliches Vorgehen
  wurde dann nochmals angewendet.

  Eine alternative, vielleicht übersichtlichere Schreibweise erhält man, wenn
  man die einzelnen Wurzeln als allgemeine Potenzen darstellt:

  .. math::

      \sqrt[3]{7 \cdot \sqrt{7 \cdot \sqrt[3]{7}}} = \left( 7 \cdot \left( 7
      \cdot 7^{\frac{1}{3}} \right)^{\frac{1}{2}} \right)^{\frac{1}{3}} = \left(
      7 \cdot \left( 7^{\frac{4}{3}} \right)^{\frac{1}{2}} \right)^{\frac{1}{3}}
      = \left( 7 \cdot 7^{\frac{2}{3}} \right)^{\frac{1}{3}} = \left(
      7^{\frac{5}{3}} \right)^{\frac{1}{3}} = 7^{\frac{5}{9}} \\
      {\color{white}...}


* :math:`\text{f) }` Zunächst kann man das Minus im Exponenten beseitigen, indem
  man Zähler und Nenner vertauscht:

  .. math::

      \left( \dfrac{\sqrt[3]{3}}{\sqrt[2]{6}} \right)^{-6} = \left(
      \dfrac{\sqrt[2]{6}}{\sqrt[3]{3}} \right)^6

  Für eine weitere Vereinfachung ist es empfehlenswert, die Wurzeln als
  allgemeine Potenzen darzustellen und den Zusammenhang :math:`(a^b)^c = a^{b
  \cdot c}` zu nutzen:

  .. math::

      \left( \dfrac{\sqrt[2]{6}}{\sqrt[3]{3}} \right)^6 = \left(
      \frac{6^{\frac{1}{2}}}{ 3^{\frac{1}{3}}} \right)^6 = \frac{6^{\frac{1}{2}
      \cdot 6}}{ 3 ^{\frac{1}{3} \cdot 6}} = \frac{6^3}{3^2} = 24



  :ref:`Zurück zur Aufgabe <pwl01>`

----


.. .

.. only:: html

    :ref:`Zurück zum Skript <Arithmetik>`



